\chapter{MPLS}
\section{Introduzione}
Multi Protocol Label Switching\newline
Label Switching $\to$ utilizza la tecnica di routing on-the-fly label swapping.\newline
Multi Protocol $\to$ tecnologia pensata per essere indipendente dal protocollo di livello 3 con cui la si utilizza. Realizzata per rendere più efficienti i protocolli di levello 3 non connessi, per migliorare il tempo di recupero dai guasti e per praticare traffic engineering (distribuzione del traffico in rete).
\section{Idea di base}
L'idea di base è molto semplice: si inoltrano pacchetti utilizzando il label swapping invece che il routing by network address.

\begin{multicols}{2}
	\begin{flushleft}
		\includegraphics[scale=2.5]{images/mpls/mpls-1}
	\end{flushleft}
	\columnbreak
	Viene aggiunta un'etichetta davanti proprio al pacchetto IP.
\end{multicols}

Questa viene poi utilizzata per fare l'inoltro dei pacchetti, l'indirizzo di destinazione contenuto nel pacchetto IP non lo si guarda neanche più. Viene aggiunta inizialmente per velocizzare il routing (faster lookup); utilizzata come chiave di accesso alla tabella di routing anzichè effettuare il longest prefix matching.\newline
Con l'inserimento della label si rende IP connection oriented: nel momento in cui tutti i pacchetti che vanno da un certo punto della rete ad un altro con la stessa etichetta seguono lo stesso percorso abbiamo creato una connessione.\newline
MPLS non coinvolge gli end systems nella connesssione, si utilizza in zone centrali della rete (\textit{MPLS network} o \textit{MPLS cloud}) al cui interno sono contenuti i \textit{LSR} (Label Switch Routers) che sono poi i dispositivi che si occupano del label swapping.\newline
Ai bordi della rete sono presenti gli \textit{LER} (Label Edge Routers) che hanno il compito di mettere e togliere gli etichette ai pacchetti che entrano ed escono dalla MPLS network. I pacchetti vengono spediti come pacchetti IP classici sono i routers MPLS che si occupano dell'etichettamento; destinatario e mittente non si accorgono dell'utlizzo di MPLS.
Gli edge routers hanno una tabella differente dai routers interni alla cloud: le entries delle tabelle dei routers interni saranno del tipo \textit{etichetta\ped{in}-etichettta\ped{out}} mentre quelle dei routers di bordo all'ingresso della rete MPLS saranno del tipo \textit{destinazione-etichettta} (ovviamente i routers di bordo all'uscita ragionano in modo duale).\newline
NB: l'etichetta deve essere univoca solo all'interno dello stesso link.
\newpage
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/mpls/mpls-2}
\end{figure}
\section{Elementi chiave}
\begin{description}
	\item[Header]: intestazione che contiene le etichette;
	\item[Protocolli per la distribuzione delle label]: meccanismo di signaling per accordarsi;
	\item[Protocolli di routing avanzati]: si vuole poter scegliere il percorso migliore sulla base di un certo vincolo.
\end{description}
\subsection{Shim Header}
Inserita tra l'intestazione di livello 2 e l'intestazione di livello 3. Costituita da tanti modulini che possono essere aggiunti e tolti, ognuno dei quali contiene in primis l'etichetta e poi altre informazioni di controllo. Il router elabora l'etichetta più esterna, funzionamento simil stack, aggiungo ed estraggo in testa.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.4]{images/mpls/mpls-3}
\end{figure}

\begin{description}
	\item[Label]: etichetta [20 bits];
	\item[Exp]: experimental bits, non hanno ancora un utilizzo specifico, al momento viene utilizzato per definire la classe di servizio (CoS) [3 bits];
	\item[S]: bottom of the stack, l'ultimo ha S=1 gli altri S=0 [1 bit];
	\item[TTL]: time to live, uno per ogni etichetta ed ogni router decrementa solo quello relativo al pacchetto che elabora [8 bits].
\end{description}
ATM e Frame Relay (protocolli di livello 2 orientati alla connessione) inseriscono nell'intestazione di livello 2 anche la MPLS label.\newline
Gli switch ATM compiono in sostanza le stesse operazioni degli LSR interni alla MPLS cloud, differisce soltanto il modus operandi in termini di decisioni (segnalazione + routing) $\to$ switch ATM = LSR.\newline
Questa cosa dipende solo dal software ed è per questo che MPLS ha avuto successo.
\subsection{Label and Path Selection}
I pacchetti devono essere trattati allo stesso modo da ogni LSR, sono i pacchetti che seguono lo stesso percorso e che ricevono la stessa etichetta (ricordando che le etichette sono univoche solo tra due nodi). Vengono definite delle \textit{forwarding equivalent class (FEC)} per stabilire comportamenti consistenti per pacchetti che devono andare nella stessa direzione.\newline
Il router di bordo sarà poi l'unico ad utilizzare la FEC durante il passaggio dei dati.\newline
Tre azioni per stabilire la FEC di un pacchetto:
\begin{description}
	\item[label binding]: decidere che etichetta si associa a quella determinata FEC;
	\item[label mapping]: data l'etichetta con cui i pacchetti arrivano associarla all'etichetta con cui i pachetti devono uscire (creazione tabella di forwarding);
	\item[label distribution]: accordo sull'etichetta da utilizzare tra routers adiacenti.
\end{description}
Binding e mapping non hanno bisogno di nessun protocollo mentre la distribuzione delle etichette sì. Esistono tre alternative: 
\begin{itemize}
	\item BGP utilizzato in modo degenere (only topology based);
	\item LDP (Label Distribution Protocol) ideato appositamente;
	\item RSVP (Resource reSerVation Protocol) per reti con qualità garantita.
\end{itemize}
\subsubsection{Label Binding}
Un LSR determina l'etichetta che deve essere apposta ai pacchetti che riceverà. Viene sempre effettuato dal LSR che sta a valle (\textit{downstream binding}).\newline
Può essere \textit{on-demand} oppure \textit{unsolicited}.
\subsubsection{Label Mapping}
Una volta che il nodo sa qual'è l'etichetta che deve apporre ai pacchetti di quella FEC li manda fuori verso il nodo downstream che può quindi procedere al mapping. Associazione tra etichetta di ingresso ed etichetta di uscita con la porta di output o next-hop verso la destinazione.
\subsubsection{Label Distribution}
Una volta scelta l'etichetta i vicini vengono notificati della scelta. Deve essere sempre fatta dopo il binding, comunicazione ai vicini della label scelta per quella FEC, inoltrata quanto meno al LSR upstream.
\subsubsection{Esempio}
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/mpls/mpls-4}
\end{figure}
\subsubsection{Static Label Binding}
L'associazione FEC-etichetta viene fatta dall'amministratore di rete, tramite il sistema di management viene fornita l'istruzione all'appartato (non scalabile).\newline
Apparati diversi utilizzano sistemi di gestione differenti ed è impossibile avere LSP attraverso reti differenti.
\subsubsection{Dynamic Label Binding}
Gli apparati dinamicamente scelgono le etichette e questo può essere scatenato da eventi differenti:	
\begin{description}
	\item[data/traffic driven]: un apparato decide di fare il binding quando vede pacchetti per un certo FEC;
	\item[control driven]: ricezione di un messaggio di controllo/servizio che fa fare binding.
\end{description}
\subsubsection{Control Driven Label Binding}
\begin{description}
	\item[Basato sulla topologia]: arriva un messaggio di routing che fa scoprire una certa destinazione ed allora viene effettuato un binding per il FEC. Qundo scopro una destinazione associo un'etichetta;
	\item[Creazione espicita degli LSP]: segnalazione esplicita che arriva ai nodi, iniziata dal LER.
\end{description}
\subsection{Protocolli di Routing}
Gli switch MPLS devono utilizzare protocolli di routing per scegliere il percorso da far fare ai dati nella rete. Con MPLS si usano i protocolli di routing dell'IP, il routing proattivo è identico, cambia solo il routing on-the-fly che per IP si basa sugli indirizzi mentre per MPLS sulle etichette.\newline
I protocolli sono utilizzati per determinare il routing del LSP, hanno impatto sulla fase di label mapping e determinano indirettamente l'instradamento dei pacchetti.
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item OSPF
		\item IS-IS
		\item BGP-4
	\end{itemize}
	\columnbreak
	\begin{flushleft}
		Protocolli IP,trasportano informazioni sulla topologia della rete, vorremmo poterne trasportare altre. Vengono potenziati aggiungendo dei \textit{constraint data} (es: capacità dei links). 
	\end{flushleft}
\end{multicols}
\noindent Questi protocolli modificati hanno nomi diversi, OSPF $\to$ \textit{OSPF-TE}, a sottolineare il fatto che vengano utilizzati per il traffic engineering.
DA FINIRE
